\documentclass[11pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[symbol]{footmisc}
\usepackage[outputdir=build]{minted}
\usepackage{url}
\usepackage{tikz}
\usepackage{geometry}
\usepackage[absolute,showboxes,overlay]{textpos}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{nordtheme}


% {{ Setup }}

\usetheme{metropolis}

\author{\textbf{Étienne Marais} <etienne@maiste.fr> \\
\textit{supervisé par Victor Allombert, Julien Tesson et Mathias Bourgoin}}
\title{Profilage énergétique de la blockchain Tezos}
%\institute{Nomadic Labs}
\date{20 Septembre 2021}

\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{positioning}
\tikzset{%
  >={Latex[width=2mm,length=2mm]},
            base/.style = {rectangle, rounded corners, draw=black,
                           minimum width=4cm, minimum height=1cm,
                           text centered, font=\sffamily},
         process/.style = {base, minimum width=2.5cm, fill=white!15,
                           font=\ttfamily},
}
\tikzstyle{every node}=[draw=black,thick,anchor=west]
\tikzstyle{selected}=[draw=red,fill=red!30]
\tikzstyle{optional}=[dashed,fill=gray!50]

\setsansfont{Ubuntu}
\definecolor{main_color}{named}{NordSnowStorm3}
\definecolor{bg_color}{named}{NordPolarNight2}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=main_color, bg=bg_color}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=bg_color, bg=bg_color}
\metroset{block=fill}

\newcommand{\ocaml}[1]{\mintinline{OCaml}|#1|}



% {{ Document }}

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
  \begin{tikzpicture}[
    overlay,
    remember picture,
    every node/.style={inner sep=0,outer sep=0}
    ]
    \node[above right=0.7cm and 1cm of current page.south west]
      {\includegraphics[width=4cm]{assets/logo.png}};
    \node[above right=0.9cm and 1cm of current page.south,]
      {\includegraphics[width=4cm]{assets/logo_paris.png}};
  \end{tikzpicture}
\end{frame}



% {{ Introduction }}

\begin{frame}[fragile]{Introduction |> Nomadic Labs}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.15]{assets/logo.png}
  \end{center}
  \begin{itemize}
    \item Entreprise de recherche et développement en Informatique :
      \begin{itemize}
        \item \textbf{Octez}, l'implémentation de "\textit{Tezos}" en
          \textit{OCaml}
        \item \textbf{Umami}, un portefeuille pour \textit{Tezos}
        \item Évolution des protocoles de \textit{Tezos}
      \end{itemize}
    \item Environ 70 employé.e.s dont une partie est liée au monde
      de la recherche académique
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introduction |> Blockchain}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\textwidth]{assets/blockchain.png}
    \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item Structure de données distribuée
        \item Une copie par nœud
        \item Consensus sur le contenu à garder
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Introduction |> PoW vs PoS}
  \begin{itemize}
    \item Preuve de Travail (\textit{Proof-Of-Work}):
      \begin{itemize}
        \item Résoudre un puzzle compliqué
        \item Tout le réseau essaie de résoudre le problème
        \item Complexité augmente avec le temps à cause du matériel donc
          la consommation aussi
      \end{itemize}
      \pause
    \item Preuve d'enjeu (\textit{Proof-Of-Stake})
    \begin{itemize}
      \item Faire confiance à une personne qui n'a pas d'intéret à tricher
      \item Fait un dépôt pour prouver sa bonne foi
      \item Consensus qui garantit une acceptation globale et un respect des
        règles du jeu
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introduction |> Consommation}
  Consommation selon des estimations des différentes
  blockchains\footnote[frame]{\url{https://bit.ly/3qJ3aKk}}:
  \begin{itemize}
    \item Bitcoin environ \textbf{130 TWh} par an (plus que l'Argentine)
    \item Etherum environ \textbf{26 TWh} par an (plus que l'Équateur)
    \item Tezos environ \textbf{0.00006 TWh} par an (37 foyers français)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introduction |> Problématique du stage}
  \begin{block}{Un stage sur l'analyse de la consommation d'énergie ?}
    La plupart des résultats sur la consommation de \textit{Tezos} ont été
    obtenus via des sondages et des estimations (voir rapport PwC), jamais en
    mesurant la consommation directement à la source. \\

    \begin{itemize}
      \item Confirmer les études
      \item Mesurer les performances
      \item Guider les améliorations
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}



% {{ Outline }}

\begin{frame}[fragile]{Plan}
  \begin{enumerate}
      \item Capturer la consommation énergétique
      \item Faire des tests sans interférence
      \item Visualiser les résultats
      \item Instrumenter le code pour des mesures plus fines
  \end{enumerate}
\end{frame}



% {{ Tezos-oxymeter}}

\section{Capturer la consommation énergétique}

\begin{frame}{Tezos-oxymeter |> Concept}
  \begin{block}{Tezos-oxymeter}
    Capturer la consommation d'énergie d'un PC via :
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Smartpower 2}
      \item \textbf{Registre MSR (Model Specific Register)}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Tezos-oxymeter |> Smartpower}
  Une Smartpower 2 :
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{assets/power.jpg}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Tezos-oxymeter |> MSR}
  Visualisation des MSRs sur un PC :
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{assets/msr.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Tezos-oxymeter |> Bibliotèque}
  Structure de la bibliothèque :
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{assets/oxymeter.png}
  \end{center}
\end{frame}



% {{ Tezt }}

\section{Des tests sans interférence}

\begin{frame}{Tezt |> Concept}
  \begin{block}{Tezt}
    \begin{itemize}
      \item Framework de tests de \textit{Tezos} en \textit{OCaml}
      \item Tests d'intégrations puis de régressions
      \item À l'origine ne fonctionne qu'en local
    \end{itemize}
  \end{block}
  \pause
  \begin{block}{Nos besoins}
    \begin{itemize}
      \item Comparer des scénarios sans interférence
      \item Effectuer des tests sur des machines distantes
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tezt |> SSH}
  \begin{block}{Comment encapsuler une commande ?}
    Pour exécuter une commande à distance, nous avons décidé d'utiliser
    un logiciel qui est installé par défaut sur de nombreuses machines,
    \textbf{openssh}.
  \end{block}
  \pause
  \begin{minted}{OCaml}
  type t = {
    id : int;
    address : string;
    ssh_alias : string option;
    ssh_user : string option;
    ssh_port : int option;
    ssh_id : string option;
  }
  \end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tezt |> Shell}
  \begin{block}{Simplifier la syntaxe}
  \begin{itemize}
    \item \textit{POSIX Shell} syntaxe ambigüe si on ne fait pas attention
    \item Module \ocaml{Shell} pour faciliter l'écriture et limiter les bogs
  \end{itemize}
  \pause
  \end{block}
   \begin{minted}{OCaml}
  type command = {
    local_env : (string * string) list;
    name : string;
    arguments : string list;
  }
  type t =
    | Cmd of command | Seq of t * t | Echo_pid
    | Redirect_stdout of t * string
    | Redirect_stderr of t * string | Or_echo_false of t
  \end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}{Tezt |> Tests à distance}
  Tezt fournit maintenant :
  \begin{itemize}
   \item \ocaml{wrap_with_ssh} et \ocaml{wrap_with_ssh_pid}
     pour préparer des commandes à être utilisées via un \textbf{exec} Unix
    \item \ocaml{Sys} pour exécuter certaines commandes systèmes à distance
    \item \ocaml{Temp} pour maintenir une connaissance de l'organisation d'un
      système de fichiers distanciel
    \item \textbf{daemons} utilisables en version distancielle
  \end{itemize}
\end{frame}



% {{ Visualisation }}

\section{Visualiser les résulats}

\begin{frame}{Visualisation |> Tezos-metrics}
  Récupérateur de données et traducteur :
  \begin{itemize}
    \item Récupère des données sur le nœud en le contactant via
      \textit{RPC (Remote Process Call)}
    \item Modifié pour supporter la récupération de données d'énergie
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Visualisation |> Prometheus}
  Logiciel open-source qui est :
  \begin{itemize}
    \item Un aggrégateur de données
    \item Branché sur :
      \begin{itemize}
        \item Tezos-metrics : informations sur le \textit{Tezos}
        \item Netdata : informations sur le système (CPU, RAM, ...)
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Visualisation |> Grafana}
  Visualisateur de données :
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.178]{assets/grafana-example.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Visualisation |> Pipeline pour l'énergie}
  La chaîne de bibliotèques :
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{assets/pipeline.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Visualisation |> Scénario}
  Un exemple de consommation sur un "double bake" avec\textit{Tezt} :
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.17]{assets/grafana.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Visualisation |> Observation}
  Un diagramme présentant l'évolution de la consommation sur une heure :
  \only<1>{
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.17]{assets/grafana-watthour.png}
    \end{center}
  }
  \only<2>{
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.17]{assets/grafana-watthour-inc.png}
    \end{center}
  }
\end{frame}



% {{ Ppx-oxymeter }}

\section{Instrumentation du code}

\begin{frame}{Ppx-oxymeter |> Idée}
  \begin{block}{Qu'est que Ppx-oxymeter}
    \begin{itemize}
      \item Écriture d'un \textit{PreProcessing eXtensions (PPX)}
      \item Avoir une granularité plus fine
      \item Récupération de deux métriques :
        \begin{itemize}
          \item \textbf{Temps} avec la bibliotèque \textbf{Unix}
          \item \textbf{Énergie} avec \textbf{Tezos-oxymeter}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ppx-oxymeter |> Métriques}
  \begin{block}{Avant}
  \begin{minted}{OCaml}
  let hello args : string -> unit = (* Content *)
  let () = hello "Someone"
  \end{minted}
  \end{block}
  \pause
  \begin{block}{Après}
  \begin{minted}{OCaml}
  let () =
    XMetrics.insert hello_file.ml hello `Start;
    let save = try hello "Someone"
    with e ->
      XMetrics.insert hello_file.ml hello `Stop ;
      raise e
    in XMetrics.insert hello_file.ml hello `Stop;
    save
  (* Avec X soit Energy, soit Time *)
  \end{minted}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Ppx-oxymeter |> Constats}
  Lors du travail exploratoire sur ce PPX, nous nous sommmes rendu compte qu'il
  y avait plusieurs barrières :
  \begin{itemize}
    \item La concurrence
    \item Les applications partielles
    \item Les alias
  \end{itemize}
\end{frame}



% {{ Conclusion }}

\section{Conclusion}

\begin{frame}{Conclusion |> Travaux effectués}
  \begin{itemize}
    \item Bibliotèque pour obtenir des informations et métriques sur
      la consommation d'énergie et les performances en temps
    \item Modification du framework de tests (\textit{Tezt}), pour supporter
      les tests sur des machines distantes
    \item PPX permettant l'instrumentation du code
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusion |> Perspectives futures}
  \begin{itemize}
    \item Modification du compilateur pour instrumenter le code à la
      compilation plutôt qu'au moment du préprocessing
    \item Dans un monde idéal, on voudrait pouvoir faire de l'analyse statique
      pour estimer les coûts
    \item Analyser des traces d'exécution en se basant sur des modèles pour
      estimer la consommation
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Questions ?}
  \begin{center}
    \Large Merci pour votre écoute ! \\
    Avez-vous des questions ?
  \end{center}
\end{frame}



% {{ Annexes }}

\section{Annexes}

\begin{frame}{Liens utiles}
  \begin{itemize}
    \item Stage : \url{https://gitlab.com/maiste/internship}
    \item Tezos-oxymeter: \url{https://github.com/maiste/tezos-oxymeter}
    \item Tezos-metrics adaptation:
      \url{https://tinyurl.com/internship-tezos-metrics}
    \item Mammut: \url{https://tinyurl.com/internship-mammut}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Architecture Tezt}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{assets/tezt.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ssh wrapper}
  \begin{minted}{OCaml}
  let wrap_with_ssh runner shell =
    let cmd = Shell.to_string shell in
    let ssh_args = (match runner.ssh_alias with
      | None -> [runner.address]
      | Some alias -> [alias])
     @ (match runner.ssh_user with
         | None -> []
         | Some user -> ["-l"; user])
      @ (match runner.ssh_port with
        | None -> []
        | Some port -> ["-p"; string_of_int port])
      @ (match runner.ssh_id with
        | None -> []
        | Some id -> ["-h"; id])
    in ("ssh", ssh_args @ [cmd])
  \end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Représentation d'une commande}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{assets/sequence.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ppx-oxymeter et Rapport}
  Rapport est produit au format \textbf{JSON}:
  \begin{minted}{js}
  [
    {
      "hello_file.ml": {
        "hello": [
          5.000241994857788 /* in seconds */
        ]
      }
    }
  ]
  \end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ppx-oxymeter et Rapport sur demande}
  Ppx-oxymeter permet d'installer un gestionnaire de signaux qui produit un
  rapport à l'appel de \textbf{SIGUSR1}:
  \begin{minted}{OCaml}
  Sys.on_signal Sys.sigusr1 (fun _ ->
    Tezos_oxymeter.Metrics.X.generate_report_on_signal
    path
    name
  )
  \end{minted}
\end{frame}

\end{document}

